\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[top=10mm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,arrows.meta}

% --- 日本語対応（LuaLaTeX） ---
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\setmainjfont{HaranoAjiMincho}
\setsansjfont{HaranoAjiGothic}

\title{反変ベクトル・共変ベクトルとは}
\author{}

\begin{document}
\maketitle

ベクトルは色々な場面で登場するが、相対論やテンソルなどちょっと進んだ内容を勉強していると、何やら$A^i, A_i$のように添字の上げ下げが現れ、反変ベクトル、共変ベクトルなどと呼ばれるようになる。
それまで単に「ベクトル」として扱っていたものが、いつの間にか2種類になってしまってよく分からないと思う人は少なくないはず。
ここでは、このような疑問を解消することを目的として、反変ベクトルと共変ベクトルについて見ていく。

\section{ベクトルの反変成分・共変成分}

実はベクトルの成分の取り方は二つあって、それぞれを反変成分、共変成分と呼ぶ。\\
ベクトルを基底で展開したときの

\begin{equation}
  \mathbf{V} = V^i \mathbf{e}_i
\end{equation}

\noindent
この \(V^i\) が \textbf{反変成分}。(ただしここでは\textbf{Einstein規約}\footnote{
  (上下)ペアの添字について、$\Sigma$を省略して和を取る記法をEinstein規約という。このpdf内では全体的にこの記法を用いる。
}
を用いている。)\\
\noindent
一方、基底との内積をとって

\begin{equation}
  V_i \coloneqq \mathbf{e}_i \cdot \mathbf{V}
\end{equation}

\noindent
としたものが \textbf{共変成分}。\\
また、ベクトルの反変成分と共変成分のことを\textbf{反変ベクトル}、\textbf{共変ベクトル}とも呼ぶ。

\section{図形的意味}

上記の内容を図で表すと以下のようになる。

\medskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}
  \raggedright
  \underline{反変成分}\par\smallskip
  \centering
  \input{tikz/contravariant}
\end{minipage}
\hspace{0.10\linewidth}
\begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}
  \raggedright
  \underline{共変成分}\par\smallskip
  \centering
  \input{tikz/covariant}
\end{minipage}

\newpage

\section{計量を使った表現}

共変成分は

\begin{equation}
  V_i = \mathbf{e}_i \cdot \mathbf{V}
  = \mathbf{e}_i \cdot (V^j \mathbf{e}_j)
  = (\mathbf{e}_i \cdot \mathbf{e}_j)V^j
\end{equation}

\noindent
となるので、

\begin{equation}
  g_{ij} \coloneqq \mathbf{e}_i \cdot \mathbf{e}_j
\end{equation}

\noindent
とすると

\begin{equation}
  V_i = g_{ij}V^j
\end{equation}

\noindent
と表せる。$g_{ij}$を計量テンソルと呼ぶ。

\section{デカルト座標では反変成分と共変成分が一致する}

\textbf{デカルト座標では}、計量が

\begin{equation}
  g_{ij} = \delta_{ij}
\end{equation}

\noindent
だから

\begin{equation}
  V_i = \delta_{ij}V^j = V^i
\end{equation}

\noindent
となって、\textbf{反変成分と共変成分が一致する}。


\section{反変成分と共変成分の変換性}

反変成分と共変成分は、基底変換に対して異なる挙動を示す。(そこが反変・共変という名の由来だったりする)\\
そこで、

\begin{equation}
  \mathbf{e}_{i'} = a_{i'}{}^j \mathbf{e}_j
\end{equation}

\noindent
このような基底変換に対して、$V^i$と$V_i$がどのように変換されるかを見てみる。\\

まず、反変成分に関しては、

\begin{align}
  \mathbf{V} & = V^i \mathbf{e}_i                 \nonumber \\
             & = V^{i'} \mathbf{e}_{i'}           \nonumber \\
             & = V^{i'} (a_{i'}{}^j \mathbf{e}_j) \nonumber \\
             & = (a_{i'}{}^j V^{i'}) \mathbf{e}_j \nonumber \\
             & = (a_{j'}{}^i V^{j'}) \mathbf{e}_i
\end{align}

\noindent
最初と最後を比較して、

\begin{equation}
  V^i = a_{j'}{}^i V^{j'}
\end{equation}

\noindent
よって、

\begin{equation}
  V^{i'} = (a^{-1})_{j}{}^{i'} V^{j}
\end{equation}

\noindent
となる。つまり、\textbf{反変成分は基底変換に対してその逆変換を受ける}。\\
\newpage
一方、共変成分は、

\begin{align}
  V_{i'} & = g_{i'j'}V^{j'}                                                                       \nonumber \\
         & = (\mathbf{e}_{i'}\cdot \mathbf{e}_{j'})V^{j'}                                         \nonumber \\
         & = a_{i'}{}^{l} a_{j'}{}^{m} (\mathbf{e}_l \cdot \mathbf{e}_m)(a^{-1})_{n}{}^{j'} V^{n} \nonumber \\
         & = a_{i'}{}^{l} (a^{-1})_{n}{}^{j'} a_{j'}{}^m g_{lm} V^{n}                             \nonumber \\
         & = a_{i'}{}^{l} \delta^m_n g_{lm}V^n                                                    \nonumber \\
         & = a_{i'}{}^l g_{ln}V^n                                                                 \nonumber \\
         & = a_{i'}{}^{l} V_l
\end{align}

\noindent
となる。つまり、\textbf{共変成分は基底変換と同様に変換される}。\\

\noindent
※ここでは基底を使って反変、共変を定義したけど、物理だとこの変換性から定義することが多い。

\end{document}
